有冇人知方格筆記紙點用？

是咁的，小弟買咗D方格筆記紙，諗住用黎整下筆記
有冇巴絲打有咩好方法可以mark 得整齊D?

利申 第一次開po, 有咩錯都屌細力D

看到你是緣份。Bullet journal是第一步。然後你的人生從此不一樣。真的。

依家睇
btw 感謝巴打

留名

推到有學霸入黎

其實一直好想教人如何用筆記。我上網學了兩年，每日上班都用。不知能否在這裡聚集一群志同道合巴打。

留名學嘢

讀engine成日要畫graph去解釋啲concept，方便畫圖唔洗拎間尺，好似咁

唔好相認plz

細個到而家都唔識點有效用筆記
用到好冇條理

我都係

Lm

我見人通常拎黎畫嘢
好似日記咁，幾靚

lm

難得有幾位巴打想學，小弟獻醜了。先此聲明，方法沒所謂對錯，只有適合與否。

首先須明白為什麼我們要花時間去學習如何用筆記本。既然有紙有筆就已經寫到，還有什麼可以學習的？

筆記本只是一個載體，其偉大在於我們將腦海閃過的東西迅速地記下。所以要學會用筆記本就須先明白1）該寫下什麼2）如何寫下。前者屬於（大）概念，後者屬於（小）方法。

前者而言，小弟信仰Getting Things Done (GTD)。兩年了，我還是沒有完全執行這套理論，因為實在太龐大，但懂得其精髓已改變了我生活方式。網上有大量資訊教學，各位不妨花時間專研。

後者Bullet Journal (BJ)，小弟機緣巧合下在Twitter看見。從此改變了我工作模式，對我事業更是如有神助，雖然依然普通辦公室打工仔，但我相信他日如果變成CEO都是靠BJ。絕無誇張（可能我個人比較誇張 ）。

總括而言，GTD讓我腦海時刻保持輕鬆而BJ幫助思維有條理。

回到原點，大家不防認真思考平時如何用筆記本，而為什麼你想學用筆記本。一定是有所缺陷你才想要進步。

大家有任何問題可以先提問，而我未來會在此不定時寫下心得。之後更會貼自己日常筆記本（自爆⋯⋯勿相認 ） 。

留名。
謝分享

civil仔？

自問寫筆記都算ok, 但純粹係中學寫到大學自己既一套，未search過人地係點寫
留名學野

好撚鐘意用方格

光速留個名

留名
不過無寫開notes
好少上堂認真聽書

more

mechan 撚？

留名學野

方格畫畫一流

Civil?

mechanics of material 唔係得civil有
點解個個估civil

btw 讀幾年mech好似都未用過間尺畫野咁濟

支持巴打寫心得

絲打好靚

Mech 撚
張graph唔話出黎都唔記得曬啲point 點解

留名學嘢
喺Pinterest成日見其他人分享Bullet Journal嘅運用，但自己冇咩恆心，實行有啲困難。

大家繼續推啦，改變巴打人生。

可能大家好奇為什麼我會如此誇張GTD改變我生活，大家不妨回想是否曾經腦海一直閃爍昨晚或早上決定未來打算進行的事項，例如聽日放工買消毒藥水，下午五點半行去女同事位置flirt幾下。

大家一定試過如此情境，腦海中被逼一直緊記那些未完成事情。假如*沒有用筆記本或任何電子備忘錄的普通人*就唯有不斷提醒自己之後要點點點。結果很明顯，**在完成事情之前，普通人一直浪費腦力去提醒自己**。

即使沒有刻意去提醒，人腦潛意識自然會偷偷提醒。結果，普通人不知不覺中失去專注的能力，無法「放下」那些之後想做的事情，然而連眼前正在做的事都無法做好，一直惦掛未來事情。

GTD的核心提供解決辦法：寫下來！

無論用什麼方法或工具（之後會分開討論，現在姑且接受「任何工具」），寫下來。把你腦想任何閃過的事項、想法，寫下來。什麼都不理，腦海出現->寫下來。**任何閃過的東西，寫下來。**

大家可以被我嚇到「唔係啊嘛，全部？癡L線！」沒錯，全部，因為這只是第一步。

把所有腦海裡的東西寫下來的目的並非要去實行，而是為了**清空腦海**。

上述所指為完全沒用筆記本或備忘錄的普通人，但*一般人*偶爾會用電話寫下幾項重要事情，其餘就用腦記。但問題就在於此，有時寫下有時記下，其實也傷腦力，因為腦海要去運作要去思考什麼事情有寫下而什麼其他重要事情又沒有寫下。這也是一種負擔。

所以五字記之曰：全部寫下來。

大家可能又再問，全部都寫下來不就是負擔嗎？放心，這只是起步，某些程度後你自然會知道什麼事情須要寫下來，什麼不須要。但這是後話，目前，全部寫下來。（相反，以我而言，兩年後今天，你要我不寫下來，我反而不習慣。我無法接受自己的腦海存在令我困擾的事項。）

全部寫下來能夠幫助清空腦海。大家不妨今晚靜下來，用任何你熟悉的工具，將腦想那些你不斷提醒自己的事情全部寫下來。不必一次過，可能分開幾日，寫的過程更不必強逼自己，有什麼就寫什麼，即使例如「年尾前屌女同事」。最主要全部寫下來。

如何知道已經全部都寫下來了？當你覺得腦海被清空，很自在，沒壓力的時候。

大家試下。

的確有困難，見仁見智。一般而言都是有認真需要才去堅持。

之後我會試試提供一些方法幫助大家去持之而行。

為左將諗到嘅野寫低 我開左好撚多本notebook

可以參考 Cornell method

記低之後覺得寫得唔好又或者亂，就會撕爛佢

Lm.

方格紙萬歲

巴打請繼續

一朵菊花插在牛棍上

點線紙都好用

Kokuyo fans 留名

mst?

Bullet journal係咪用咩notebook都無所謂？

加油啊！下一步就是學會整理未完成事項。

哇不得了
多謝先

留明學野

.同好

Cornell屬於寫筆記的框架，適用於長篇筆記。但純粹以其為基礎而沒有加入context 和系統去寫，最後筆記成果難讀。

你還停留在第一步。會覺得亂是因為你還沒開始學會整理。同時你沒有面對內心最深處。

筆記是最私人的東西，你要有勇氣接受自己，然後就不會覺得寫得不好。事實上沒所謂好壞，你腦海閃過的就是最真實的你。

我之後會不定時更新如何將筆記寫得井井有條。

沒錯！

相當有品味。

嚴格而言，無所謂。但始終推薦方格或方點，因為整齊。

但方格可以做到更多東西，我之後會慢慢介紹。

有冇邊隻牌子或者邊度買！
聽日去買！

雖然聽到寫下所有事情好似很多，但其實不多。除了第一次將所有都寫下，以後每日只是加幾條上去。再者，寫下了的會整理處理，所以不會多。

我個人經驗，每日所有有關工作的都寫，180頁用半年。如果只寫私人事情，一年沒問題。放心。

不會依賴的。你有用銀包，你會不會覺得自己依賴銀包？不會，因為那慢慢會變成工具然後系統。無可否認，我的筆記本極度重要，沒有它我完全無法有系統完成工作。由此可見，你可以覺得我依賴。但這依賴卻不會帶來任何困擾，相反無比安心。

lm學嘢

留明學野
求Bullet journal 分享，上網都搵咗d資料，但始終都唔知點樣落手寫好
最後求推薦用黎寫bullet journal的簿

靚靚仔仔，香港易買到咪moleskin
其實冇所謂嘅，重點係用
bj自己有出，上官網睇

lm
巴打加油快出文

等你呀

留名 希望你可以打哂
連登巴打真係好高質

好實用
留名學野

實用 留名學野

上回講到鼓勵大家開始寫下所有腦海閃過的未完成事項。希望各位真的去寫下來，三日後我會教大家如果處理，而到時需要你手頭上真的有那些已被寫下來的事項讓你去處理。所以現階段，別偷懶。全部寫下來。當然大家初學或會有難度，所以並非一定要馬上寫下所有所有。但一定要開始寫下來，有幾多寫幾多。

此帖講解少少GTD基本元素。顧名思義，getting things done即完成*事情*。所以，寫下來的定必要是**未完成的事項、可以執行的事項**。

簡單而言，要寫下 事項 actions，精簡而有力，**以動詞 verb寫出來**。

壞例子 ，好例子 。（小弟中文不好，請見諒）

：信用卡好似有遲繳罰款，打去問。
：打信用卡熱線查詢遲繳罰款，要求豁免。

：方格筆記連登帖值得學習，得閒再睇睇。
：每晚睡前追方格筆記連登帖。

：Lonely Christmas. How to kill time?
：Plan about Christmas holidays and masturbate on Friday night.

永遠以未完成事項為出發點。久而久之，思緒會被訓練到更敏捷，執行力行動力進步，腦經更清晰。各位可能不知道上述三個壞例子，我竟然用了超過五分鐘去想，而好例子少於五秒。因為個腦已經變到只以動詞去開始。

當然，以動詞開始只適用於未完全事項，不適用於筆記或記敘。所以現在想偷步介紹大家兩個**記認 context**。（本來這屬於BJ範疇，應該之後才介紹。但為有效教學，先偷步。）

• 查詢信用卡罰款。夜晚八點
• 查下聖誕節天水圍爆房價錢。今晚臨睡前
O 天文台預計週末八號風球。
• 向Vincent確認客戶什麼時候會簽合約。
O Vincent說正等待客戶回覆，可能澳門掛八號風球所以客戶遲遲未能簽約。
• Email LIM to complain asshole dickhead Simon.

大家明白了嗎？•與O分別為*事項*與*筆記*。

別看小這兩種符號。它們在字裡行間注入生命，就好似漆黑中的螢火蟲一樣咁銷魂咁出眾。

當然，任何符號都可以，但信我，沿用用這兩個符號， 這兩個符號乃小弟改良版BJ，之後會在進階版教學中再教大家如何進化～還有，例子中句號後面的時間提示是小弟自創。保留版權©️（講笑）。

不少人會覺得筆記寫得好亂，**其實不是亂，而是沒有一個系統去標記**。

請大家以上述兩個符號去寫下腦海中所現所閃，之後教學需要大家已有那些寫下來的東西在手。

用開planner
完全返唔到轉頭
真係好方便
覺得自己時間即刻好用左好多

沒錯，網上BJ教學其實不多，而且太散。我會盡力想辦法如何以易名文字寫出來教大家。

之後會推介。

屌你material
23考2413

好實用 冇諗過做筆記都可以咁大學問
聽日開始試下先

以前做筆記都係見人做我又試下做
後來覺得冇用就放棄左

planner 又係咩 求分享

無用開巴打個方法，但自己都好enjoy寫notes
純計紙質 maruman好撚正無論活頁定唔同notebook系列 kokuyo喺之後 但佢個黑色格仔系列好好用 rhodia未用，但都有格仔系列
planner就muji黑封面a5格仔自己畫

rhodia 喺之前

完全唔知乜黎但好似好正咁
留個靚名學野

好嘢一定要留名等多啲人一齊學
我就係數碼筆記重度用家，睇下有冇一兩手可以學下

痴線，完全無諗過有咁好既方法 留名學野

任何筆記本都可以開始BJ，但切記切記不要一開始就去買一本心愛的筆記本來練習BJ。你會心碎的。因為剛開始的兩星期，你寫下來的不是完整BJ，而是未經個人化的BJ，會很醜很垃圾。所以別一開始就犧牲整本筆記本。唔好博啊。

如我一開始建議，現階段只需寫下來，寫在哪裡都可以，寫下來先。之後會再教如何真正開始BJ。

貼上兩年前練習BJ（未正式開始）的紙。當時不敢用靚貴筆記本住。

謝謝你呀～ 都希望我有能力將經驗完全化為文字。不容易呀～

就係啊！當每日都以筆記本去做事，時間完全自己掌握啊～

真係大學問，我兩年才略有小成⋯⋯

如果有錢我都好想做筆記本review⋯⋯

高汁留明

我其實本身都是重度Evernote Omnifocus用家。正研究中如何實體數碼混合。因為工作上無法一直用電話。

勁!！

有無興趣一齊做好撚鐘意買notebook同唔同紙(自己又有試鋼筆同墨) 但自己又用得唔快唔想積太多未用又買新
下個目標係筆墨良行自訂本同手工簿

traveller notebook 用家留名
已經用左三年 返唔到轉頭
平時一定有本schedule同3號方格簿做膽
因為好鐘意寫隨筆
以前用普通橫線寫
但寫耐左覺得無咩變化 感覺死板
轉用空白簿
畫野幾好但寫字就手殘
寫到一岩一忽
最後改用方格簿 感覺最舒服
之後無再轉過了

我schedule就手寫+google calendar混用

traveler's nb 去旅行寫短句最正無壓力

幾個月前買咗本moleskine dotted
諗住開始寫bullet journal
但遲遲未開波 無從入手
留名學野

可能我係學生冇問題，我係長時間所有嘢都喺ipad做，無時無刻ipad隨身

手寫既感覺真係好好
完全唔係用電腦寫野記野可以比擬
尤其是屎忽痕拎返出黎睇
見返自己寫過做過嘅野
會覺得自己人生好實在

電腦bj用家留名
bj搭google calendar真心好organized

講得好岩
我都係咁就入左幾本planner
我長期用緊三本唔同尺寸既Kikki.K
分好哂用途
得閒就寫，覺得自己時間好充實

有興趣呀！可以拍片！

我最近都上網找A3紙，想訂制。

慢慢來未遲。不必心急。

留名等學野
之前睇過係教人將筆記分開三大格 有系統咁整理同記野
而家又搵唔返

雖然利申，很討厭所以抵制Google產品。

最重要找到自己適合的，尤其你主要隨筆。

多謝你兩位的回答
細個都有寫下野，但次次都覺得寫唔好，最後本野一係撕到爛哂，一係就寫兩寫之後迷之消失
睇返上面，好似muji格仔簿入門幾好，等我熟咗識寫再買更靚的簿寫
期待你的bj分享

之後都會教，屬於進階版。

如前帖所述，將（長）筆記分開幾部份屬於大框架，要配合小技術才能物有所用。

想像一間屋，只有外牆間隔是無用的，需要室內擺設。

最多人留言反而是半夜。大家都不想睡。

姐係同一種記事方法？

巴打你又係到做緊咩 除左係度賜教

我係因為早幾日又係訓唔著睇YouTube ，睇到呢條片，開始對bj好奇
分享比大家

應該咁講，好的寫筆記方法具備三條件：

1）精神 - GTD

2）框架 - 二分法，三分法，Cornell等等

3）系統 - BJ

現時難講清楚，但日後慢慢會在每個帖分享。

one key leave name

期待
巴打不如自己出個新post？會多d人睇到

最近失戀，所以上來，結果就變成出文。

本來兩點就準備睡，寫下寫下就越來越興奮，現在快四點了。明早還要上班 。

大家幫手推、留言。我會盡力解答。更多人睇之後會開新post。認真文破1001！

留明

我有試過但係都係冇恆心去維持
我見d人有打卡模式好勁
自己寫左頭5日後面就吉哂
between 留名

訓啦 聽朝再上黎教大家

我都好想好有系統地整理自己寫嘅野
依家連schedule book 都寫到一pat 野咁...

求分享多啲

留名學嘢
啱啱即刻搵簿寫低左事項同筆記
好想好好利用啲時間做更多嘅嘢

研究過 Evernote onenote GTD同埋初步睇過子彈留名

依家Todo 都係用wunderlist
多平台同步

iPad 唔會唔方便？
總係覺得電話可以係褲袋拎出黎好方便

分享下方法

鋼筆撚表示kikkik好靚但唔

有無去黃竹坑間紙行睇過

我聽日考9半

手殘design好靚但紙質麻麻 寫落覺得唔順同水筆類太吸水唔顯色
moleskine都係鋼筆用會過底
所以放棄
[size=2]同埋兩款都好貴好似唔太值/size=2]

係啊 今次真係讀HKU-space engineering啦

想知上堂果陣應該點take notes
由中學果陣已經想學，到宜家都唔識
有冇啲咩方法

Lm學野

求賜教

筆記 手帳撚留名

劉明

esor Huang?

不如開新post講 方便學野

留明學嘢

襯巴打扮工期間 輕輕一推

留名
本身有一大一細Kikki k planner同gratitude journal
但唔知兩本planner點樣可以用好啲
而家兩本野寫既野都係基本上一樣
意義好似重覆左咁
Gratitude journal寫左個幾月就荒廢左
好慚愧

估唔到依個post咁高質

我寫左幾年 都無過依啲方法

好似浪費左幾年咁

好實用
一直有做開筆記 留名學野

強帖留名

接觸過bj 依家睇到巴打個post想學返
快啲出post啦😞

由細到大都唔識寫note
留名學野

好高質
希望巴打唔好放棄上嚟打文，真心想學

中六雞留名學嘢 好唔識善用時間

去exchange 整過travel journal,而家留名學野

The Everlast Notebook, via @Kickstarter

backed呢個，到時可以慢慢練

咁就好睇你習慣，我出入帶袋，一拎出嚟拎埋枝筆就寫得，都好方便

得喎，我又整個玩下先

中六雞唔好學住啦
會用左好多時間去研究如何善用時間而浪費好多溫書時間

明留鍵一

輕輕一推

有自己一套就安排住先
整理筆記係無底深潭

UST civil留名

方格正啊 唔洗限死自己

Strong post leave name

中學讀phys見過

其實點解方格好過單行???

其實隨筆寫d咩? 用好靚既文字寫定好求奇既口語?
有時想寫野但覺得自己冇文筆所以冇開始

完美主義者搞一搞就無左好多時間

唔寄香港

我係另外配紙架巴打
因為我都係嫌紙質太差
所以我家有好多工具同筆
我平時買文具都使唔少錢

大果本可以做working planner
細果本就做daily appointments
我本身係做freelancer
所以我長期用三本

曾經以為香港應該只有我一個會學BJ，但難得看見大家反應熱烈，小弟深受感動。徇眾要求，小弟決定獨立開post，分享如何以方格筆記本改變人生。始終在樓主post裡分享心得，感覺喧賓奪主。

傳送門 方格筆記本改變一生 (GTD + Bullet Journal) 。

麻煩大家去新post留名，一個留名改變你一生，也告訴小弟小弟的存在有價值。

之後會慢慢分享。給少少耐性。

同意。但完美主義者理論上不可能實行BJ。之後會分析。

請前往新帖留名。謝謝。

四月

徇眾要求，小弟決定獨立開post，分享如何以方格筆記本改變人生。始終在樓主post裡分享心得，感覺喧賓奪主。

傳送門 方格筆記本改變一生 (GTD + Bullet Journal) 。

麻煩大家去新post留名，一個留名改變你一生，也告訴小弟小弟的存在有價值。

Lau ming

我以前打開blog 會口語少少 就算記低埋朋友對話唔會odd
但有時睇開書之後有啲感觸 就會用書面語
結論係搵最表達到自己嘅模式 唔係完整句子都無問題

巴打個post 好有用
我之前都有搵過好多寫筆記方法同整理，買落好多notebook 同咩calendar sheet ，但最後都係亂咁寫
好多時都係因為寫到一pat 屎就唔想再寫落去，淨係記低去過邊同OT到幾點就算
買咗本traveler notebook 封緊塵，好浪費

唔太鐘意電子記事，實體notebook 有質感啲

值得學習

自己寫野1999 冇文筆冇結構
自己睇返都覺得眼冤

搵到自己方法就得 有時我唔介意俾frd睇到 但佢地會覺得我寫得好on9但自己舒服就得 反正隨筆係自己反思嘅方法

遲就遲啲，但係可以不停咁用，同埋上傳cloud好方便喎

實體㗎喎，不過佢方便上傳，同埋不停用

通常我會寫低一啲生活感思 記事 靈感
總之就係隨心寫自己既諗法
有時口語 有時書面語 有時短句
因為我係鐘意寫而寫
而唔係為左寫比人睇
所以咩文筆 咩結構 對我黎講唔緊要
如果你好介意自己寫到1999
咪落筆前諗下點寫先囉
但如果你係想寫出黎比人睇
想寫得好 想其他人有共鳴
咁就要下多啲苦工
如果你係文字中搵唔到歸屬感
呢樣野好難成為你既興趣/習慣

新post已開，新帖已出～

傳送門 方格筆記本改變一生 (GTD + Bullet Journal) 。

佢上傳完後要刷咗佢嘛
唔可以好似紙咁一直用

Btw 我好似見過有類似嘅，不過真係簿黎又係有QR code 俾你upload ，一陣搵搵先

你鍾意可以買佢出咗果本，成本叮一下又可以重新由頭寫過

就係唔想咁環保
有時紙呢樣嘢電子真係取代唔到

你想係咁keep住一本本係屋企，隨時揭開嚟睇呀

上堂notes應該點寫先好